\selectlanguage{french}
\part{Introduction Générale}

\chapter*[Introduction]{}

\vspace{-5cm}

\og L'altération de l'environnement du fait des actions
humaines a déclenché la sixième grande extinction de l'histoire de la vie\ldots\fg
\autocites{stuart-chapin-iii2000a}

Voici comment les experts mondiaux concluent sur le statut actuel et les
évolutions futures de la biodiversité, incluant la diversité de tous les groupes
taxonomiques à tous les niveaux : diversité génétique, diversité spécifique,
diversité des communautés et des écosystèmes dans tous les habitats naturels.
Dans le contexte du changement climatique et du déclin de la biodiversité, il
est particulièrement important d'améliorer notre compréhension de la réponse
des espèces aux changements globaux afin de prédire leur devenir. Afin de faire
face à ce défit, il est d'abord nécessaire de comprendre correctement le
fonctionnement des écosystèmes et des populations qui les habites et de leur
dynamique. 

Le travail présenté dans cette thèse s'inscrit dans le champs de l'étude
expérimentale et théorique de la dynamique des populations. Plus précisément, ce
travail apporte des éléments réponses quant aux mécanismes fins de régulation
des populations, via la densité dépendance, notamment lorsque l'on considère
leur structure en taille.
Nous me suis d'abord intéressé à la description de dynamiques
de populations structurées en taille et des mécanismes en jeu dans leur
régulation. Ceci nous a conduit à identifier la compétition par interférence
comme un élément clé dans la régulation des populations.
Nous avons ensuite établi un cadre théorique au rôle de l'interférence dans la
dynamique des populations. Puis, en intervenant expérimentalement sur la 
structure en taille de populations, nous avons pu démontrer 
l'existence de certains mécanismes proposés à la suite des études descriptive et
théorique.
Enfin, nous nous sommes intéressés au rôle de la température sur la dynamique
des populations structurées, et à ses interactions avec les mécanismes de densité
dépendance.


\input{1_CorpsDeThese/EtatDeLArt.tex}

\input{1_CorpsDeThese/Methodologie.tex}

\input{1_CorpsDeThese/Resumes.tex}

\input{1_CorpsDeThese/ConcluG.tex}